# Работа с GitLab'ом

## Про git

Git — система контроля версий. Он хранит историю всех файлов в репозитории (проекте)
и позволяет анализировать её в удобном виде.

GitLab — это веб-приложение, совмещающее систему контроля версий (git-сервер) и
трекер задач. Он так же позволяет прослеживать связи между внесёнными изменениями
в программный код и задачами, по которым внесены эти изменения. В коде можно увидеть
кто когда написал конкретную строку кода и по какой задаче, в задаче же можно увидеть
какие изменения по ней вносились в код.

В папке с репозиторием есть служебная папка .git, в которой хранятся все версии всех файлов, которые когда-либо были помещены в репозиторий. Git позволяет синхронизировать эти изменения с удалённым репозиторием (git-сервером), чтобы в дальнейшем эти изменения могли получить другие участники процесса разработки.

Git позволяет быстро увидеть кто когда какую строку кода изменял и для чего:  
![Gitlab blame](.img/gitlab-blame.png "git blame")

В GitLab'е если изменение было помещено с привязкой к задаче (#НомерЗадачи), то
в самой задаче это отображается:  
![Изменения по задаче](.img/gitlab-task-commit.png "Изменения по задаче")

## Первоначальная настройка git на компьютере

После установки [git](https://git-scm.com/) нужно сделать в нём пару базовых настроек. Запускаем консоль и указываем настройки:

```bash
# Данные пользователя-разработчика
git config --global user.name "Вася Иванов"
git config --global user.email vasya@pochta.ru

# Доступ через прокси
git config --global http.proxy http://proxy-server:port
# С авторизацией
git config --global http.proxy http://proxyUser:proxyPassword@proxy-server:port
# Выключение прокси
git config --global --unset http.proxy
```

## Подключение к проекту

Для подключения к проекту нужно склонировать репозиторий в локальную папку,
в последствии все нужные изменения в этой папке можно будет отправить в gitlab.  
Это можно сделать в VSCode командой "Clone Repository" или в командной строке:

```bash
git clone <Адрес репозитория>
```

Адрес репозитория для клонирования можно узнать в gitlab'е:  
![Адрес клонирования](.img/gitlab-clone.png "Адрес клонирования")

## Создание задачи

Issues / List (Обсуждения / Список), создаём новую задачу.

Заголовок — краткое описание задачи. По нему должно быть понятно, о чём эта задача,
он должен отличаться от заголовков других задач. Чем меньше слов, тем лучше;
если какое-то слово можно убрать без потери смысла — убирайте.

Описание — подробное описание задачи. Пишите сюда все подробности: описание задачи,
способ воспроизведения (ошибки), скриншоты и т. п.  
Скриншоты вставляйте только если они действительно нужны. Если где-то выходит ошибка,
обязательно вставьте полный текст этой ошибки (скриншот — на усмотрение). Текст можно
скопировать, по нему можно произвести поиск. Со скриншотом этого сделать нельзя.

Для форматирования можно пользоваться разметкой [MarkDown](MarkDown.md).

![Создание задачи](.img/gitlab-new-issue.png "Создание задачи")

Результат выглядит так:  
![Созданная задача](.img/gitlab-issue.png "Созданная задача")

## Доска задач

В Issues / Boards есть доска задач. В ней удобно смотреть какие задачи в каком статусе находятся.
Задачи можно перетаскивать между статусами и редактировать дополнительную информацию по задачам.

Доска задач:  
![Доска задач](.img/gitlab-board-task.png "Доска задач")

Исполнитель:  
![Исполнитель задачи](.img/gitlab-board-assignee.png "Исполнитель задачи")

## Русский язык

Если нужно, в GitLab'е можно переключить язык интерфейса на русский:

Настройки пользователя:  
![Settings](.img/gitlab-settings.png)

Затем `Preferences / Localization / Language`:  
![Language](.img/gitlab-language.png)
